%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EQUATION MODIFIEE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Stabilité du schéma}
\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Equation modifiée}
  
  \textbf{Pourquoi ?:}
  
  \begin{itemize}
  \item utile dans le cas où il n'y a pas de diffusion
  \item permet une meilleure approche du comportement de l'erreur
  \end{itemize}
  
  \begin{equation*}
    \partial_t C + \nabla \cdot (qC)  = - \frac{\Delta t}{2} \partial^2_{tt} C + \frac{\Delta x}{2} \partial^2_{xx} (q_x C) + \frac{\Delta y}{2} \partial^2_{yy} (q_yC)
  \end{equation*}
  
  \textcolor{blue}{On suppose que la vélocité q ne dépend pas de la position}, ainsi
  
  \begin{equation*}
    \partial^2_{tt} C = q_x^2 \partial^2_{xx} C + 2q_xqy \partial_{xy}^2 C + q_y^2 \partial^2_{yy} C + \mathcal{O}(\Delta t, \Delta x, \Delta y)
  \end{equation*}	 
\end{frame}


\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Equation modifiée}
  Finalement l'équation modifiée devient: 
  
  \begin{align*}
    \partial_t C + \nabla \cdot (qC) & = ( \Delta x - q_x\Delta t) \frac{q_x}{2} \partial^2_{xx} C \\
                                     & + ( \Delta y - q_y\Delta t) \frac{q_y}{2} \partial^2_{yy} C \\
                                     & - q_xq_y\Delta t \partial^2_{xy} C + \mathcal{O}(\Delta t, \Delta x, \Delta y)
  \end{align*}
  
  \begin{itemize}
  \item Les termes $( \Delta x - q_x\Delta t) \frac{q_x}{2} \partial^2_{xx} C $ et $(\Delta y - q_y\Delta t) \frac{q_y}{2} \partial^2_{yy} C$ diffusifs  \underline{ssi} \\
    $$
    \Delta t \leq min (\frac{\Delta x}{|q_x|}, \frac{\Delta y}{|q_y|})
    $$
    
  \item $q_xq_y\Delta t \partial^2_{xy} C$ est dit \textbf{terme anisotrope} dans la direction normale au flux
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Calcul de la CFL}
  
  \textbf{Analyse de Von Neumann}
  \smallbreak
  \begin{itemize}
  \item Supposons que la solution est de la forme 
    
    $$
    C^n_k = \phi_n e^{l \Delta x + m \Delta y}
    $$
    et $ k = l + (m-1) N_x$
    \smallbreak
    or ici $|\phi_{n+1} | \leq |\phi_n|$ est toujours vrai
    
    \medskip
  \item On sépare le problème:
    \begin{itemize}
    \item condition pour l'advection uniquement
    \item condition pour la diffusion uniquement
    \end{itemize}
  \end{itemize}	
\end{frame}




\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Calcul de la CFL Advection}
  
  \textbf{Cherchons la CFL pour un problème purement diffusif:}
  \smallbreak
  Hypothèses:
  \begin{itemize}
  \item q ne dépend pas de la position
  \item $q_x , q_y > 0$ sans perte
  \end{itemize}
  
  \smallbreak
  On obtient: \\
  $ A = \frac{\phi_{n+1}}{\phi_n} = \alpha+ i \beta $ avec 
  $ \left \{
    \begin{array}{lll}
      \alpha = 1 - Z_x (1 - \cos(\Delta x)) - Z_y (1 - \cos(\Delta y)) \\
      \beta  = - Z_x \sin(\Delta x) - Z_y \sin (\Delta y) \\
      Z_x = q_x \frac{\Delta t}{\Delta x} \quad Z_x = q_y \frac{\Delta t}{\Delta y}
    \end{array}
  \right.
  $
  
  \medskip
  \begin{itemize}
  \item $Z_x + Z_y >1 \quad \Longrightarrow $ schéma instable 
  \item \textbf{$Z_x + Z_y \leq 1 \quad \Longrightarrow $ schéma stable}\\
    On obtient la CFL:
    \begin{equation}
      \Delta t \leq \frac{\Delta x \Delta y}{\Delta y \cdot \max|q_x|  + \Delta x \cdot \max |q_y|}
    \end{equation}
  \end{itemize}
  
\end{frame}


\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Calcul de la CFL Diffusion}
  
  \textbf{Cherchons la CFL pour un problème purement diffusif:}
  \smallbreak
  On reprend l'équation : 
  \begin{align*}
    \frac{|C_k|}{\Delta t} (\phi_{n+1} - \phi_n) e^{i(l \Delta x + m \Delta y)} & = \sum_{s \in \mathcal{N}_k} | \gamma_{k, s}| D \gradient C_{|\gamma_{k, s}} \cdot n_{|\gamma_{k, s}} \\
                                                                                & ... \\
                                                                                & ... 		
  \end{align*}
  
  \begin{align*}
    \phi_{n+1} = & \phi_n [ 1 + 2 D_{11} \frac{\Delta t}{\Delta x^2} (\cos(\Delta x) - 1) + 2 D_{22} \frac{\Delta t}{\Delta y^2} (\cos(\Delta y) - 1) \\
                 & + \frac{\Delta t}{2 \Delta x \Delta y} (D_{12} + D_{21})(\cos(\Delta x + \Delta y) - \cos (\Delta x - \Delta y)) ]
  \end{align*}
  
\end{frame}


\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Calcul de la CFL Diffusion}
  
  On étudie $A = \frac{\phi_{n+1}}{\phi_n}$ , et on veut $|A| \leq 1 $ , alors 
  
  $$
  -2 \leq 
  \left\{
    \begin{array}{ll}
      2 D_{11} \frac{\Delta t}{\Delta x^2} (\cos (\Delta x)- 1) + 2D_{22} \frac{\Delta t}{\Delta y^2} (\cos (\Delta y)- 1) \\
      - \frac{\Delta t}{\Delta x \Delta y} (D_{12} +D_{21}) \sin (\Delta x) \sin (\Delta y) 
    \end{array}
  \right\}
  \leq 0
  $$
  
  \textcolor{blue}{Si $D_{12} = D_{21} = 0 $ on a plus simplement}
  $$
  - 1 \leq D_{11} frac{\Delta t}{\Delta x^2} (\cos (\Delta x)- 1) + D_{22} \frac{\Delta t}{\Delta y^2} (\cos (\Delta y)- 1) 
  $$
  
  \smallbreak
  Ainsi la CFL pour la diffusion est 
  
  \begin{align*}
    & 2 \Delta t ( \frac{D_{11}}{\Delta x^2} + \frac{D_{22}}{\Delta y^2} ) \leq 1 \\
    \Longleftrightarrow & 
                          \Delta t \leq \frac{\Delta x^2 \Delta y^2}{2 D_{11} \Delta y^2 + 2 D_{22} \Delta x^2}
  \end{align*}
  
\end{frame}


\begin{frame}{{\color{gray}\secname~---~}Choix de $\Delta t$ }
  
  \textbf{Finalement, pour garantir la stabilité du schéma sans regarder la nature du transport, nous pouvons choisir }
  
  \bigskip
  \begin{equation}
    \Delta t = \frac{\alpha}{2} \cdot \min( \frac{\Delta x \Delta y}{ \Delta y \cdot \max |q_x| + \Delta x \cdot \max |q_y|} , 
    \frac{\Delta x^2 \Delta y^2}{2 D_{11} \Delta y^2 + 2 D_{22} \Delta x^2} )
  \end{equation}
  
  \smallskip
  où $\alpha \in [0, 1]$
  
\end{frame}